# Opervs
> Напишите класс/модуль для реализации транзакций в perl в конкурентной среде из нескольких процессов,
> например, чтобы можно было откатить изменения сделанные несколькими функциями или сохранить 
> эти изменения пачкой, учитывая одновременный доступ из нескольких процессов.
> Задача не про БД а про атомарные операции

### Файлы
**stack.pl** - Скрипт для оценки работы Opervs.

**stack.log** - Результаты выполнения stack.pl.

**Opervs.pm** - Собственно, наш модуль, который все делает
### Использование
```
	use Opervs;

	my $cache = Opervs->new(
						servers => ['localhost:11211'],
						name => 'StackName',
						max_stack => 50,
						lock_expire => 3,
						lock_try => 3,
						expire_time => 3*60*60*24,
						max_size => 512*1024,
					);

	# Добавить что-нибудь в стек
	my $success = $cache->add( $data );

	# Добавить в стек результат выполнения функции 
	my $new_record = $cache->transact( \&action, \@action_params );

	# Получить содержимое стека
	my $stack = $cache->get_stack;

	# Вынуть из стека $qty последних записей.
	my $slice = $cache->pop( $qty );

	# Получить название стека (если забыл назначить)
	my $stack_name = $cache->name;
```
### Методы
#### $cache = Opervs->new(...)
Параметры:
- **servers** => Ссылка на список серверов. По умолчанию = ```['localhost:11211']```.

- **name** => Произвольное имя стека. Используется при формировании ключей memcache. По умолчанию назначается ```"op::". hostname() ."_$$"```.

- **max_stack** => Максимальная длина стека. Ограничение диапазона (в целях ускорения) выборки записей из memcache. По умолчанию = 10.

- **lock_expire** => Время, на которое устанавливается блокировка стека для монопольного доступа. 
Если наш процесс не снял блокировку, она снимется сама. По умолчанию = 3.

- **lock_try** => Количество попыток установить блокировку стека для монопольного доступа. По умолчанию = 3.

- **expire_time** => Время жизни записей стека. Совсем необязательный параметр. Использован в процессе разработки и отладки.

- **max_size** => Максимальный размер элемента хранящегося в memcached.

Opervs.pm использует клиентский модуль Cache::Memcached::Fast, дополнительная настройка возможна параметрами соответствующего модуля. 
#### $record = $cache->transact( \\&action, \\@action_params)
Параметры:
- **$action** => ссылка на исполняемый код.

- **$action_params** => ссылка на массив параметров для выполнения __action__.

После выполнения кода __action__, в стек добавляется новый объект ```{'in' => [переданные в action значения], 'out' => <возвращенное функцией произвольное значение> }```

Список переданных значений в ключе '```in```' объекта формируется после выполнения __action__. Таким образом, если параметры __action__ обрабатываются как ссылки и изменяются кодом, в ключ '```in```' будут записаны измененные функцией значения.

Возвращенный объект ```$record``` соответствует успешно записанному в Memcache.
#### $slice = $cache->pop( $quantity )
Изымает из стека ```$quantity``` последних добавленных элементов и возвращает их ссылкой на массив ```$slice```. Сортировка извлеченных элементов соответствует сортировке стека. 

Параметр ```$quantity``` обрабатывается так, что при его значении **0**, **1** или при отсутствии данного параметра, будет возвращена одна последняя запись.
#### $stack = $cache->get_stack()
Возвращает содержимое стека объектов. Стек в Memcache не изменяется.
#### $success = $cache->add( $data )
Добавляет в стек одну запись произвольных данных. Может пригодиться при восстановлении стека из бэкапа, например.
### Блокировка для монопольного использования
Перед выполнением изменяющих стек операций выполняется "блокировка" стека путем добавления в Memcache объекта-флага ```{ 'owner' => $$, 'time' => Time::HiRes::time() }```. Этот объект имеет ограниченное время жизни **lock_expire**, заданное при создании экземпляра Opervs для предотвращения "забытых" (умершим процессом) блокировок.

Если флаг выставлен, процесс ожидает (sleep) снятия блокировки в течении времени, остающегося до автоматической разблокировки. Это время вычисляется исходя из ключа '```time```' объекта-флага. Затем  предпринимается повторная попытка блокировки. Количество попыток блокировки задается параметром **lock_try** объекта Opervs.

В целях диагностики существующий флаг сохраняется в переменной ```$self->{'locked_by'}```.

### Диагностика
Операции, вызывающие изменение стека, генерируют данные для диагностики. Эти данные могут быть получены методами:
#### $error_number = $cache->error_number
При отсутствии ошибок, возвращает "**0**". В других случаях это могут быть значения:
- **-1**    - Стек заполнен. Параметр **max_stack**
- **1**     - Не удалась блокировка стека для монопольного использования. В **message** указывается PID блокирующего процесса.
- **1x**    - Ошибки при добавлении объекта в Memcache
- **20**    - Ошибка связанная с выполнением функции, переданной в метод **transact**.
- **3x**    - Ошибки при удалении объектов Memcache
#### $message = $cache->message
Возвращает строку с описанием ошибки. Если все прошло гладко, и значение ошибки "**0**", возвращает "**OK**"
#### $sizes = $cache->changes
Возвращает ссылку на массив из двух элементов, в котором ```$sizes->[0]``` - длина стека до выполнения операции, ```$sizes->[1]``` - длина стека после выполнения операции.

### Оценка результатов
Чтобы оценить работу модуля используется скрипт **stack.pl**, запускаемый из консоли. Скрипт форкает несколько экземпляров себя и в конкурентном режиме выполняет операции добавления и извлечения из стека записей. Записи добавляются методом **transact**, в качестве __action__ передается функция ```$exec```.

Скрипт поддерживает параметры командной строки:
- **-n \<NN\>** - Количество конкурирующих процессов.
- **-c \<NN\>** - Количество выполняемых каждым процессом итераций.
- **-s \<NN\>** - Задержка (sleep) при запуске очередного процесса, а также задержка при выполнении процессом итерации. По умолчанию = 0.5
- **-d** - Вывод содержимого стека на экран. Другие параметры игнорируются.
- **-z** - Обнуление стека с выводом его содержимого на экран. Другие параметры игнорируются.

Конкурирующий процесс открывает соединение с сервером memcached и случайным образом (rand), для каждой итерации выбирает режим работы: "**0**" - процесс извлекает из стека записи, "**1**" - процесс добавляет запись. В режиме извлечения записей, количество извлекаемых записей определяется случайным образом (rand) в пределах длины стека.

В процессе работы скрипт записывает в файл **stack.log** в табличном формате следующие данные:
1. Time     - Время выполнения Операции.
2. PID      - ИД процесса.
3. UMode    - Режим работы процесса - 0 = извлечение, 1 = добавление.
4. Size0    - Длина стека до выполнения операции.
5. Size1    - Длина стека после выполнения операции.
6. Error    - Номер возникшей при  выполнении ошибки.
7. Message  - Текстовое сообщение об ошибке.
### Результаты
Наиболее частая проблема при выполнении - отказ в блокировке стека - в большей степени зависима от доступных машинных ресурсов, чем от параметров **lock_timeout**, **lock_try** или времени задержки итераций.


 Характеристики машины (lscpu)

    Architecture:          x86_64
    CPU op-mode(s):        32-bit, 64-bit
    Byte Order:            Little Endian
    CPU(s):                1
    On-line CPU(s) list:   0
    Thread(s) per core:    1
    Core(s) per socket:    1
    Socket(s):             1
    NUMA node(s):          1
    Vendor ID:             GenuineIntel
    CPU family:            6
    Model:                 62
    Model name:            Intel(R) Xeon(R) CPU E7-4830 v2 @ 2.20GHz
    Stepping:              7
    CPU MHz:               2194.711
    BogoMIPS:              4389.42
    Hypervisor vendor:     VMware
    Virtualization type:   full
    L1d cache:             32K
    L1i cache:             32K
    L2 cache:              256K
    L3 cache:              20480K
    NUMA node0 CPU(s):     0
    RAM                    2Gb
    SWAP                   4Gb
